【又贏？】 特金會3細節給中國面子 破「邊緣化」論

歷史性的「特金會」被指重塑中美朝「三角關係」，有指北韓已投向美國懷抱，中國在朝鮮半島問題已被邊緣化。但事實又真的如此嗎？

持守「邊緣化論」的專家，包括中國著名朝鮮史學家沈志華，他在會談前接受美國媒體訪問時表示，中國最猜疑的是「人家（北韓、南韓和美國）都擰成團了，就把中國給甩出去了」。

但要只留心這兩天「特金會」的最後籌備及正式登場，外界實可以看到，主角之一的北韓領袖金正恩、乃至幕後推手南韓文在寅政府，都在極力給中國面子，曲線透出中國仍是半島局勢的主要關係者。其中包括三個細節：

其一是文在寅沒有現身。

特金會最後衝刺階段時，外傳會「特金」帶「寅」出場，也就是作為南韓總統的文在寅將加入，共同發表韓戰終結宣言。但南韓在隨後立即否認，文氏昨天也真的沒有現身，只在南韓觀看直播。

從正常邏輯推斷，文在寅可能真的想出席今次歷史會談，但如他出席卻會顯示一個畫面，今次是美韓朝抱團推動半島和平，強化中國被拒門外的觀感。

因此文在寅沒參與會談，客觀上是給中國面子，不想中國面對尷尬局面。

南韓總統文在寅沒參與會談，客觀上是給中國面子，不想中國面對尷尬局面。

其二是金正恩借中國專機。

中國向金正恩借專機，外界只把注意力集中在北韓飛機老舊、中國刷存在感，鮮有人從金正恩的角度去思考。

金正恩就算要借飛機，其實也有不止一個選擇，起碼新加坡是肯定願借的；但金仔決定向中國借，裡面釋出一個極重要政治訊號－－金仔外訪最擔心安全問題，怕被暗殺；而向中國借飛機，代表他絕對信任中國能保障其安全，也意味平壤對中國絕對信賴，暗地釋放朝中「血盟」關係仍堅固。

其三是金氏登上五星旗飛機外訪的畫面，在北韓官媒出現。

金正恩要向中國借飛機，才能赴新加坡見特朗普，其實是一件相當「丟臉」的事，但意外地，金仔在平壤登上貼有五星旗國航專機的畫面，卻出現在北韓電視台畫面。

這個尷尬畫面，其實是可以避的，但北韓卻將他曝光，顯然暗藏政治語言－－平壤政權重申並強調中國是他們背後的支持者。

金仔乘五星旗飛機的畫面，意外出現在北韓電視台畫面。

金正恩一直把邊緣政治玩得出神入化，以遊走在大國之間、將自己一方的利益最大化；因此儘管今次與特朗普會面，也絕不代表他會選邊站，替美國排斥中國；而金正恩暗地給中國面子，宣示中國沒出局，就是要留有切入點，日後繼續與中方良性互動。

厲害了我的國又贏

經濟日報

記者有啲天真 , 文在寅或許真係怕激嬲中國 , 但金仔純粹係緩兵之計以防同美國談判破裂時仲有後路

其五是
特金雙方都穿上中國製造的襪子

真圖定改圖?

岩岩9點半時事多面睇講特金會

乜9都係中國贏同得益
玩哂啦

我覺得揚州炒飯先幫中國贏最多

文在寅冇去，唔一定係怕激嬲中國，也可能金仔唔想佢在場；金家一路想同美國直接談話，攪個南韓起到就做唔到係單對單，直接對等談話個意境；不過飛機五星旗就真係想點